Sea $V$ un e-vectorial con $\{e^\alpha\}$ una base de $V$.
Definamos las aplicaciones lineales $e_\alpha: V \longrightarrow K$ actuando sobre la base
como $e_\alpha(e^\beta)=\delta_\alpha^\beta$, con esta definición, dado $v=v_\alpha e^\alpha\in V$ tenemos
que $e_\alpha(v)=v_\alpha$.

\begin{exercise}
  Las aplicaciones lineales $\{e_\alpha\}$ definidas anteriormente forman una base de $V^*$.
\end{exercise}

\begin{definition}
  Las aplicaciones lineales $\{e_\alpha\}$ definidas anteriormente las llamamos base dual de $\{e^\alpha\}$.
\end{definition}

Sea $f\in V^*$, en la base dual $f=f^\alpha e_\alpha$.
Dado $v=v_\beta e^\beta\in V$ tenemos los siguientes resultados:

\begin{equation*}
  f(v)=v_\beta f(e^\beta)=v_\beta f^\alpha e_\alpha(e^\beta)=
  v_\beta f^\alpha \delta_\alpha^\beta=v_\alpha f^\alpha
\end{equation*}

\begin{equation*}
  f(v)=v_\beta f(e^\beta)=e_\beta(v)f(e^\beta)=(f(e^\beta) e_\beta)(v)\so f=f(e^\beta) e_\beta\so f^\beta=f(e^\beta)
\end{equation*}

\begin{proposition}
  \label{res:coordenadas_duales}
  Sea $V$ un e-vectorial con $\{e^\alpha\}$ una base de $V$ y $\{e_\alpha\}$ su base dual.
  $\forall v\in V, \forall f\in V^*$ se cumple que:
  \begin{itemize}
    \item $v=e_\alpha(v)e^\alpha$.
    \item $f=f(e^\alpha)e_\alpha$.
    \item $f(v)=e_\alpha(v)f(e^\alpha)$.
  \end{itemize}
\end{proposition}


\subsection{Dual del cambio de base}\label{sec:dual-del-cambio-de-base}
Sea $V$ un e-vectorial con $\{e^\alpha\}$ y $\{e'^\alpha\}$ bases de $V$ y $A$ la matriz cambio de base.
Sea $\{f_\alpha\}$ y $\{f'_\alpha\}$ sus bases duales y $B$ la matriz cambio de base, entonces:
\[
  \delta_\alpha^\beta=f_\alpha(e^\beta)=B_\alpha^\mu f'_\mu(e^\beta)=B_\alpha^\mu A^\beta_\nu f'_\mu(e'^\nu)=B_\alpha^\mu A^\beta_\nu\delta^\nu_\mu=B_\alpha^\mu A^\beta_\mu=(BA)^\beta_\alpha.
\]
De forma análoga vemos que $\delta^\beta_\alpha=(AB)^\beta_\alpha$, y por tanto que $BA=AB=I_n$, obteniendo así el siguiente resultado.

\begin{proposition}
  \label{res:dual_cambio_base}
  Sea $V$ un e-vectorial con $\{e^\alpha\}$ y $\{e'^\alpha\}$ bases de $V$ y $A$ la matriz cambio de base.
  La matriz cambio de base de las bases duales $\{f_\alpha\}$ en $\{f'_\alpha\}$ es $A^{-1}$.

\end{proposition}
